\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{microtype}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{parskip}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\lhead{Respuestas para el Parcial}
\rhead{The Culture of Business}
\cfoot{\thepage}

\titleformat{\section}{\large\bfseries}{}{0em}{}[\titlerule]
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{}{0em}{}

\title{\vspace{-2cm}\textbf{Respuestas para el Parcial}\\[0.2cm]
\large The Culture of Business, Finance and the Economy}
\author{Juan Ignacio Elosegui}
\date{Universidad Torcuato Di Tella \\ 2026}

\begin{document}
\maketitle

\noindent\textbf{Instrucciones de uso:} responder \textbf{4 preguntas} en total: al menos 3 de las preguntas 1--8 y no más de 1 de las preguntas 9--11. Este documento prepara 5 respuestas: \textbf{Q2, Q3, Q4, Q5} (grupo obligatorio) y \textbf{Q10} (grupo optativo).

\vspace{1em}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Pregunta 2 — El trato fáustico de las matemáticas (Clase IV)}

\textbf{Pregunta:} \textit{Explicar: para convertirse en una disciplina que pudiera ``no dejar ningún problema sin resolver'', como prometió Viète, las matemáticas hicieron un trato fáustico.}

\subsection*{El punto de partida: geometría como fundamento del conocimiento}

Lo que hoy llamamos ``matemáticas'' no existía en su forma moderna. El corazón del conocimiento era la \textbf{geometría}: cuando Galileo afirmó que Dios había escrito el mundo en el lenguaje de las matemáticas, se refería a diagramas geométricos. La geometría era considerada divina, perfecta y objetiva.

Sin embargo, tenía límites estrictos: las cantidades y las magnitudes eran \textit{tipos distintos} de números y no podían mezclarse. Más problemáticos aún eran los números irracionales como $\sqrt{2}$: longitudes que no podían expresarse como fracción alguna, lo que representaba un escándalo conceptual para el ideal de perfección geométrica.

\subsection*{La proto-álgebra: una práctica plebeya}

En paralelo a la geometría existía una \textbf{proto-álgebra}, pero era considerada sucia, plebeya y no era ``verdadera'' matemática. El álgebra era práctica y terrenal, asociada a mercaderes, marineros y el comercio. Al-Khw\={a}rizm\={i} escribió uno de sus textos fundacionales (la palabra \textit{álgebra} deriva de su \textit{al-jabr}), y se difundió por Europa a través de practicantes matemáticos que operaban fuera de las universidades.

\subsection*{Las entidades perturbadoras}

El álgebra introducía preguntas incómodas. Los irracionales como $\sqrt{2}$ no podían escribirse como fracción, pero sí aproximarse como $1{,}4142\ldots$ Más perturbador aún: ciertas ecuaciones producían $\sqrt{-1}$, que no puede ser aproximado en absoluto. Durante siglos estos números fueron rechazados, sin embargo el álgebra no dejaba de producirlos.

\subsection*{Viète y Oughtred: la revolución simbólica}

Viète y Oughtred realizaron los movimientos decisivos: reemplazaron las descripciones verbales por símbolos, y el álgebra pudo operar sobre clases generales de ecuaciones en lugar de problemas individuales. Las matemáticas se volvieron \textit{concebibles como un medio para el conocimiento universal}: la promesa de Viète de ``no dejar ningún problema sin resolver''.

\subsection*{El costo: el trato fáustico}

Las matemáticas ganaron su poder como lenguaje universal al precio de dos concesiones fundamentales:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Incorporar el álgebra ``sucia'' y mercantil}, abandonando el ideal de pureza geométrica.
  \item \textbf{Aceptar entidades} ---irracionales, imaginarios--- que violaban todo ideal clásico de perfección: números que no correspondían a ningún objeto del mundo físico.
\end{enumerate}

El trato fáustico consiste precisamente en esto: poder explicativo universal a cambio de aceptar ``números falsos''. Las matemáticas vendieron su alma geométrica para ganar el mundo.

\vspace{1.5em}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Pregunta 3 — Por qué y cómo la Economía adoptó las matemáticas (Clase V)}

\textbf{Pregunta:} \textit{Explicar por qué, cómo y qué ocurrió cuando la Economía adoptó las matemáticas.}

\subsection*{Antes de la década de 1870: la economía política}

La disciplina se llamaba \textbf{economía política} y se parecía más a la moral y la política que a las matemáticas. Figuras como Adam Smith y John Stuart Mill trabajaban con \textit{principios} (no leyes): mercados específicos, conocimiento práctico y modelos no matemáticos. Mill incluso declaró en 1848 que la teoría estaba ``completa'': no quedaba nada por resolver.

\subsection*{La crisis de los años 1870: por qué}

La realidad contradijo esa supuesta completitud: protestas obreras, deuda pública creciente\ldots claramente había mucho sin resolver. La economía política necesitaba rehacerse.

El punto de inflexión tuvo nombre: \textbf{William Stanley Jevons}. Quería ``arrojar lejos, de una vez y para siempre, los presupuestos descabellados de la economía política'' y reconstruir la disciplina sobre el utilitarismo de Bentham: los seres humanos como criaturas que minimizan el dolor y maximizan el placer. Su afirmación central: \textit{``La economía debe ser matemática, simplemente porque trata con cantidades''}.

\subsection*{Cómo: la solución técnica}

El problema era \textit{qué} matemáticas usar. La aritmética disponible no podía modelar cómo cantidades pequeñas de bienes producen pequeños aumentos de felicidad. La solución llegó del cálculo de Leibniz (la \textit{derivada}), que permitió a Jevons desarrollar el principio de \textbf{utilidad marginal decreciente}: el fundamento de la economía contemporánea.

\subsection*{Qué ocurrió: el costo}

Todo lo que no encajaba en el cálculo fue expulsado como ``conocimiento no económico'': la lucha de clases, la economía moral, los debates sobre la propiedad de la tierra. Jevons \textit{liberó a la economía de sus restricciones materiales}: ya no era necesario saber sobre granjas, barcos o carbón. Todo podía hacerse desde un escritorio.

\subsection*{Por qué se mantuvo}

Incluso matemáticos hábiles como Alfred Marshall se mostraron cautelosos: usaba las matemáticas con moderación porque creía que era improbable que un buen teorema matemático sobre hipótesis económicas fuera buena economía. Krugman argumentó que los economistas \textit{confundieron la belleza matemática con la verdad}; Piketty habló de una ``pasión infantil por las matemáticas'' a expensas de la investigación histórica.

Aun así, la matematización se consolidó por cinco razones:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Ritos de paso.} Los estudiantes de economía sienten que deben dominar la modelización formal para competir (Spiegler).
  \item \textbf{Ansiedad de estatus.} A diferencia de ingenieros o médicos, los economistas no pueden señalar objetos concretos ni poder predictivo; las matemáticas los hacen sentir ``inteligentes y valiosos''.
  \item \textbf{Autoridad tecnocrática.} Las matemáticas en economía sirven principalmente para decir ``¡mirad qué científico soy!'' (McCloskey).
  \item \textbf{El genio salió de la botella.} Los economistas \textit{crearon fenómenos económicos a través de las matemáticas}, y ahora es imposible conocerlos salvo \textit{a través} de ellas.
  \item \textbf{Un puente} entre tecnología, gestión y finanzas, junto con la búsqueda de verdades más allá de particularismos.
\end{enumerate}

\noindent Schabas concluye que no hay razón obvia por la que la economía debería haber adoptado las matemáticas; pero lo mismo podría decirse de la física, y la economía actual sería inconcebible sin ese anclaje.

\vspace{1.5em}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Pregunta 4 — Por qué y cómo la Economía se modeló sobre la Física (Clase VI)}

\textbf{Pregunta:} \textit{Explicar por qué, cómo y qué ocurrió cuando la Economía se modeló sobre la física.}

\subsection*{Por qué la física}

Hubo un impulso activo por crear esta conexión: \textit{no ocurrió de manera natural}. Los economistas del siglo XIX \textbf{tomaron prestados conscientemente} conceptos de las ciencias naturales para justificar el uso del razonamiento matemático y para ``descubrir'' leyes generales de la economía. Presentar la economía como ciencia natural era también un intento de dotarla de mayor autoridad.

¿Por qué la física y no la astronomía o la biología? Porque a finales del siglo XVIII la física era la \textbf{reina de las ciencias}. Había logrado descubrimientos enormes: la luz, la teoría ondulatoria, los átomos, los rayos X\ldots parecía acercarse a una teoría unificada de todo. Era la ciencia más próxima a explicarlo todo. No en vano Gossen escribió: \textit{``La economía se ocupa de la interacción de fuerzas variadas; por eso es imposible presentarla sin el auxilio de las matemáticas, igual que ocurre con la astronomía, la física, la mecánica''}.

\subsection*{Cómo: los casos concretos}

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fisher} estudió el análisis de equilibrio general y construyó un mecanismo hidráulico para simular precios y cantidades de equilibrio: usaba \textit{fluidos como dinero}, dando cuerpo a sus ideas con agua y balanzas. También empleó una balanza mecánica de intercambio para clarificar la teoría cuantitativa del dinero.

  \item \textbf{Bill Phillips} construyó el MONIAC: una máquina hidráulica con depósitos separados que representaban los hogares, las empresas, el gobierno, y los sectores exportador e importador. Agua de colores bombeada por el sistema medía la renta, el gasto y el PIB.

  \item \textbf{Walras} vinculó la economía a las leyes de Newton en lo que llamó ``una nueva rama de las matemáticas'': argumentó que la economía era una ciencia matemática, estableciendo la analogía entre velocidad/espacio/tiempo, por un lado, y escasez/utilidad/cantidad, por otro.
\end{itemize}

\subsection*{Las traducciones de Fisher}

Existe una correspondencia directa entre términos mecánicos y económicos: partícula/individuo, espacio/mercancía, energía/utilidad\ldots Esta correlación directa perdura hasta hoy.

\subsection*{Las ideas de Jevons}

\begin{enumerate}
  \item La utilidad es difícil de concebir, pero la percibimos a través de sus efectos cuantitativos (salarios, precios\ldots), igual que no podemos conocer ni medir la gravedad en sí misma, pero sí medimos el movimiento de un péndulo.
  \item En la práctica, ningún mercado cumple las condiciones de equilibrio; pero todas las ramas de la física implican abstraer las complejidades del mundo real. \textit{Por tanto, no necesitamos saberlo todo sobre el mercado para creer en El Mercado.}
\end{enumerate}

\subsection*{Qué ocurrió: consecuencias}

La pregunta final es si economía y física fueron \textit{realmente} alguna vez similares, o si las hemos imaginado y diseñado de tal modo que nuestra intuición económica ---nuestra cultura económica--- ya no puede concebirse fuera de ese marco. El vocabulario lo delata: \textit{liquidez}, \textit{flujos}, \textit{tuberías}\ldots palabras tomadas directamente de la física que hoy suenan completamente naturales en economía.

\vspace{1.5em}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Pregunta 5 — Qué hacen ``realmente'' los consultores de gestión (Clase XI)}

\textbf{Pregunta:} \textit{¿Qué hacen ``realmente'' los consultores de gestión, cómo lo hacen y qué habilidades importan más en su oficio?}

\subsection*{Lo que queda al final}

Rahul, un coach de Excel en el campo de entrenamiento de una firma consultora, lo resumió así: \textit{``Todo lo que queda después de que un cliente ha pagado millones de dólares por un proyecto es una presentación [de diapositivas PowerPoint], más o menos así de grande''}. Los consultores crean, sostienen y reproducen \textbf{trabajo abstracto}.

\subsection*{Las cuatro separaciones}

El trabajo de los consultores se caracteriza por una abstracción radical en cuatro dimensiones:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Separación intelectual:} producen y venden abstracciones ---Excels, PowerPoints, hojas de cálculo, ``gestión'', ``impacto'', ``eficiencia''--- muy alejadas de cualquier cosa concreta.
  \item \textbf{Separación de las personas:} su trabajo cambia el trabajo de personas a las que nunca conocen. Era habitual completar un proyecto sin pasar tiempo alguno con los empleados de nivel bajo.
  \item \textbf{Separación de los procesos:} estaban a varios pasos de la creación real de valor económico; no fabricaban ni vendían los bienes y servicios en torno a los cuales se organizaban las empresas cliente.
  \item \textbf{Separación de lo concreto:} la consultoría permaneció siempre opaca ---tanto para las empresas cliente como para los propios consultores--- repleta de momentos de ambigüedad, opacidad e incertidumbre.
\end{enumerate}

\subsection*{Quiénes son y cómo trabajan}

Eran recién graduados de universidades de élite ---no por su habilidad, inteligencia o experiencia, sino porque eran ambiciosos, respetaban la jerarquía y podían ser entrenados para trabajar largas horas hacia plazos claramente definidos (ritos de paso). El entrenamiento inculcaba velocidad y uso intencional del tiempo; se les daba sistemáticamente mucho más material del que podían digerir en poco tiempo. Un ejercicio de rol: el formador fingía ser un CEO distraído y los consultores debían presentar resultados en pocos segundos en un ascensor o taxi imaginarios.

\subsection*{El caso del molino de papel (Stein)}

La tarea: examinar los procesos de trabajo de un molino e identificar ``potencial de crecimiento'' en dos semanas ---sin saber nada sobre papel ni sobre molinos. La dirección esperaba al menos 30 millones de euros de ``potencial'', la mitad proveniente de costes laborales. El método: observar a los conductores de carretillas elevadoras y codificar en colores sus actividades como \textbf{valor añadido} (verde), \textbf{habilitador} (amarillo) o \textbf{sin valor añadido} (rojo), para calcular cuánto personal podría suprimirse si se eliminaban las actividades rojas. La brecha entre ``lo que era'' y el ``potencial'' se expresaba como porcentaje, traducido luego en número de empleados y salarios: el ``potencial de mejora''.

\subsection*{Lucien: saber sin saber}

Lucien, un consultor francés, redactaba una diapositiva PowerPoint para vender seguros de viaje privado en Asia durante cinco años. \textit{``No sé nada de seguros; absolutamente nada''}. Y sin embargo lograba convencer a otros de su experiencia. ¿Cómo?

\subsection*{La función real: legitimidad}

Los consultores proporcionan \textbf{legitimidad} tanto por lo que saben como por lo que no saben:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Legitimidad por lo que NO saben:} son foráneos, no están atrapados en las relaciones sociales internas (lealtades, rencores). Incluso si la información necesaria existía en algún lugar de la empresa, hacía falta un externo para juzgar su veracidad y evaluar su importancia. Sus conocimientos, adquiridos en otras empresas, eran transferibles (anonimizados), con presentaciones ya organizadas por sector.
  \item \textbf{Legitimidad por lo que SÍ saben:} se les asignaban despachos dentro de la empresa cliente, cuentas de correo, tarjetas de empleado y acceso al comedor; tenían reuniones con todos los jefes de sección y mandos intermedios, y manejaban información privilegiada y confidencial.
\end{itemize}

Los consultores son, en definitiva, \textbf{tecnologías de desvinculación} que refuerzan la legitimidad de una decisión, un proyecto o una línea de pensamiento a través de sus abstracciones. Un interlocutor de Múnich lo expresó con claridad: \textit{``A menudo nos contratan desde arriba para impulsar decisiones que ya se han tomado o que ya han quedado claras\ldots `pero la firma consultora XY dijo que deberíamos [hacer esto]', así que se hará''}. La habilidad más importante no es el conocimiento sectorial, sino la capacidad de producir abstracciones que hagan parecer técnico lo que es político.

\vspace{1.5em}

% ─────────────────────────────────────────────
\section{Pregunta 10 — Excel y PowerPoint como tecnologías retóricas (Clase XII)}

\textbf{Pregunta:} \textit{Discutir: ``Excel y PowerPoint son tecnologías retóricas''.}

\subsection*{El informe final como diapositiva}

Los informes finales eran presentaciones PowerPoint; incluso los informes internos se hacían frecuentemente en PowerPoint. Los consultores casi nunca usaban un procesador de texto; algunos colegas usaban papel con plantillas de diapositivas predibujadas. \textbf{El uso de PowerPoint era una razón de peso por la que el trabajo de consultoría permanecía considerablemente opaco.}

\subsection*{La estética del PowerPoint}

Las diapositivas debían \textit{parecer} intuitivas para el lector; debían provocar una reacción casi automática: un efecto de comprensión intuitiva. La estética era críticamente importante: los consultores podían pasar varias horas al día alineando textos, cuadros, líneas y flechas, cambiando estilos de viñetas y tamaños de fuente, usando símbolos redondos en lugar de cuadrados. La única complejidad que permitían era matemática; proporcionaban poco contexto sobre la procedencia del contenido. Los buenos consultores saben cómo dirigir la atención hacia gráficos y números en lugar de hacia los relatos de fondo que revelarían el desorden, el desacuerdo y las complejidades que hay detrás de producir esas abstracciones.

\subsection*{La estructura narrativa}

Las presentaciones se redactaban siguiendo una estructura narrativa lineal estricta: cada diapositiva se construía lógicamente sobre la anterior. Arcos narrativos predefinidos: \textbf{situación, complicación, solución}. Una técnica habitual era el \textit{``esquema Mickey Mouse''}: minidiapositivas esbozadas en papel, como un cómic, que permitían al consultor comprobar el flujo narrativo y gráfico de la presentación. Las discusiones sobre los objetivos de la empresa venían con imágenes de una pequeña flecha dando en el blanco; las preguntas pendientes con la foto de un empresario rascándose la cabeza. Esta ingenuidad contrastaba de forma llamativa con la supuesta importancia del trabajo.

\subsection*{Los puntos de viñeta como unidad básica de expresión}

Los puntos de viñeta son expresiones breves, con apariencia de titular, precedidas de un símbolo de viñeta. ``Pensar en viñetas'' es un estilo cognitivo basado en la confección de listas ---en lugar de la narrativa o el argumento intelectual--- como principio organizador, que favorece la abstracción y las palabras de moda por encima del detalle y el matiz.

\begin{itemize}
  \item Lo que importa al comunicar mediante viñetas es si el texto puede agruparse bajo un encabezado temático, no las relaciones lógicas entre los puntos ni su orden de prioridad.
  \item Comparado con la prosa convencional, facilita que un grupo de hablantes llegue a un acuerdo sobre una descripción del mundo. \textit{``Es un lenguaje bien adaptado a una opacidad que difumina el desacuerdo''}.
  \item Este tipo de comunicación se aparta de los desacuerdos sobre hechos y lógica en favor de un intercambio mutuo de afirmaciones y señales de reconocimiento. ``Libera'' la comunicación de las exigencias de coherencia lógica y precisión en el uso de los conceptos.
  \item Permite comprensiones totalmente divergentes ---por ejemplo, ¿qué significa ``resiliencia'' cuando mi puesto de trabajo está en juego?--- sin que estas contradicciones sean perturbadoras.
\end{itemize}

\subsection*{La Change Matrix: artefacto consultivo por excelencia}

La \textbf{Change Matrix} (Chong) es un complejo visual que muestra estados de salud organizacional ---\textit{High Performance}, \textit{On Track}, \textit{Unsustainable}, \textit{Off Track}--- con términos como ``Burning platform'', ``Downward spiral'' y ``Building momentum''. Es el artefacto consultivo paradigmático: \textit{parece} técnico y preciso mientras permanece suficientemente vago para acomodar interpretaciones divergentes, lo que permite a los consultores imponer un vocabulario compartido en la organización cliente sin forzar acuerdo sobre los hechos subyacentes.

\subsection*{Conclusión: tecnologías retóricas}

Excel y PowerPoint son tecnologías retóricas porque su función principal no es describir la realidad con precisión sino \textbf{persuadir}: producir una apariencia de rigor y objetividad que legitima decisiones ya tomadas o en suspenso. Dirigen la mirada hacia números y gráficos, ocultan el desorden, facilitan el consenso superficial y hacen que lo político parezca técnico. Son, en última instancia, los instrumentos con los que los consultores ejercen su función de legitimación.

\end{document}
